生物恐怖主義：全球公共安全的一大威脅

生物恐怖主義：全球公共安全的一大威脅

這次武漢肺炎危機，讓我們意識到各國的社會、經濟、醫療體系，其實脆弱不堪。即使武漢肺炎或許比過往疫症的死亡率要低，但也奪去超過 3,000 人的性命，重創全球經濟。試想像，若果有恐怖分子故意洩漏傳染性強的致命病毒，對全球影響將難以估計。2001 年美國炭疽恐襲事件後，很多專家就視生物恐怖主義（bioterrorism）為全球公共安全的一大威脅，然而各國政府看來還沒有準備好接受挑戰。

老牌學術出版社 Elsevier 在 2019 年推出了「微生物學百科全書」（Encyclopedia of Microbiology），書中有章節詳細介紹生物恐怖主義的概念。根據美國疾病管制與預防中心（CDC），生物恐怖主義可定義為故意釋放或散播生物媒介（agents），如細菌、病毒和微生物，令人類、動物和植物染病及死亡。生物恐怖主義會嚴重擾亂社會、散播恐慌，破壞生態系統。生物媒介可以透過食物、食水、動物，甚至空氣傳播，有些恐怖分子或會透過基因改造，令其更具抗藥性。

生物恐怖主義並非現代產物。早在公元前 1500 年，赫梯人就驅趕兔熱病患者到敵國，以引發瘟疫。更經典的例子是到中世紀，蒙古士兵圍城的時候，會把帶有黑死病的屍體，以投石器拋進城內，務求藉瘟疫殺掉在城內死守的軍民。「微生物學百科全書」也提到殖民時期歐洲白人在英屬北美的暴行，1754 年英國人故意向北美原住民派發染有天花病毒的毛巾，令天花病在北美大爆發，殺掉超過一半原住民。

在過去 50 年，人類經歷過 5 次已證實的生物恐怖襲擊，其中 3 次是用沙門氏菌和痢疾志賀氏桿菌等腸道病毒進行。最大型一次是 1984 年，邪教組織羅傑尼希教（Rajneesh movement）在俄勒岡州沃斯科縣（Wasco County）一帶的餐館散播沙門氏菌，751 人因此食物中毒，導致當地居民不敢去投票，教派的代表得以勝出地區選舉。另一宗是 1970 年，一名寄生蟲學學生釋放大量豬蛔蟲，令 4 名同學受感染。在 1993 年，奧姆真理教曾試圖在東京龜戶發動炭疽菌襲擊，被稱為「龜戶異臭事件」，幸好還未執行就事敗，沒有一人不適，所以沒被計算在內。最近一次是 2001 年的美國炭疽恐襲事件，有人把裝有炭疽桿菌顆粒的信件，寄給幾間新聞媒體和兩名民主黨參議員，最終共 22 人受感染，11 人患上肺炎，另外 11 人皮膚受感染，共 5 人死亡。

美國生物安全專家 Beth Cameron 博士，接受美國媒體 Vox 專訪時指出，要加強生物安全，就要提高整個醫療體系的預備能力（Preparedness）。首要是增強疾病偵測能力，各個監測制度能夠好好協調，以快速發現和匯報新的疫症。另外還有提升緊急服務的處理能力，若果事故發生，短期內會湧現大量病人，醫院體系不單要做好分流，也要很快作出回應，隔離病人、找出源頭，阻截傳播源。醫院體系的基礎建設亦要改善，包括提高醫護數目、硬件質素，以及令病人更易使用醫院服務。Cameron 認為，現時沒有國家有充分準備應對生物安全威脅，而這次武漢肺炎事件，正好敲響了警號。

唉 唔明點解會搞到成舊屎咁
人仔咁好味咩